[[SOAP]] — протокол, а [[REST]] — архитектурный стиль, набор правил по написанию кода. [[REST]] был представлен в 2000 году. К этому времени недостатки [[SOAP]] были очевидны:

- объемные сообщения;
- поддержка только одного формата — [[XML]];
- схема работы по принципу «один запрос — один ответ»;
- смена описания веб-сервиса может нарушить работу клиента.

Разработчик стиля REST Рой Филдинг учел недостатки [[SOAP]]. [[REST]] поддерживает несколько форматов помимо [[XML]]: [[JSON]], TXT, CSV, [HTML](https://blog.skillfactory.ru/glossary/html/). Вместо создания громоздкой структуры XML-запросов при использовании [[REST]] чаще всего можно передать нужный URL. Эти особенности делают стиль [[REST]] простым и понятным, а приложения и [[WEB сервис|веб-сервисы]], использующие его, отличаются высокой производительностью и легко масштабируются.

Несмотря на простоту использования, у [[REST]] есть ряд недостатков, которые отсутствуют у [[SOAP]]:

- при использовании [[REST]] сложнее обеспечить безопасность конфиденциальных данных;
- трудности с проведением операций, которым необходимо сохранение состояния. Как, например, в случае с корзиной в онлайн-магазине, которая должна сохранять добавленные товары до момента оплаты.

Основные различия [[SOAP]] и [[REST]] API мы собрали в таблице для большей наглядности:

|Особенности|SOAP API|REST API|
|---|---|---|
|Тип протокола|SOAP является протоколом сообщений.|REST является архитектурным стилем.|
|Протокол обмена данными|XML|Различные форматы, чаще всего JSON.|
|Транспортный протокол|Может использовать разные транспортные протоколы, но чаще всего использует HTTP, SMTP, TCP и т. д.|Использует преимущественно HTTP.|
|WS-* стандарты|SOAP поддерживает стандарты WS-Security, WS-ReliableMessaging, WS-AtomicTransaction и другие.|REST не определяет стандарты безопасности и надежности. Но может использовать дополнительные стандарты, если необходимо.|
|Stateful / Stateless|Может быть как stateful, так и stateless.|RESTful API обычно stateless.|
|Разработка|Более сложная разработка и более объемный размер сообщений из-за XML.|Проще разработка и более легкий размер сообщений благодаря JSON и другим легковесным форматам.|
|Кэширование|Обычно имеет ограниченную поддержку кэширования.|Поддерживает хорошее кэширование на уровне HTTP.|
|Модель безопасности|Следует стандартам WS-Security для безопасности.|Использует HTTPS для обеспечения безопасности. Также может использовать токены авторизации, как OAuth.|
|Поддержка|Имеет более широкую поддержку в старых системах и в предприятии.|Популярен в веб-приложениях и мобильных приложениях. Широко используется в RESTful веб-сервисах.|

## В каких случаях используют SOAP

- Асинхронная обработка и последующий вызов. Стандарт SOAP 1.2 обеспечивает клиенту гарантированный уровень надежности и безопасности.
- Формальное средство коммуникации. Если клиент и сервер имеют соглашение о формате обмена, то SOAP 1.2 предоставляет жесткие спецификации для такого типа взаимодействия. Пример — сайт онлайн-покупок, на котором пользователи добавляют товары в корзину перед оплатой. Предположим, что есть веб-служба, которая выполняет окончательный платеж. Может быть достигнуто соглашение, что веб-сервис будет принимать только название товара, цену за единицу и количество. Если сценарий существует, лучше использовать протокол SOAP.
- Операции с состоянием. Если приложение требует, чтобы состояние сохранялось от одного запроса к другому, то стандарт SOAP 1.2 предоставляет структуру для поддержки таких требований.